\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Geometrische Beschreibung}
\subsubsection{Seite 2 - Bezugssysteme}
Der Raumbezug ist eine definierte Eigenschaft von Geoobjekten, besonders auf die geometrische und topologischen Merkmale hat er eine besondere bedeutung bei raumbezogenen Sachobjekten

\subsubsection{Seite 3 - Raumbezug und Metrik}
Es müssen drei wesentliche Merkmale eines räumlichen Bezugssystems (SRS = spatial reference system) erfüllt werden.
\begin{enumerate}
    \item Der Raumbezug muss eindeutig herstellbar sein.
    \item Der Raumbezug muss quantifizierbar sein (metrisch skalierte Merkmale).
    \item Es muss eine Metrik definiert sein um eine Distanz zwischen zwei Geoobjekten zu erahlten d(A, B).
\end{enumerate}
% ??? Hannah Fragen ???

\subsubsection{Seite 4 - Beispiel: Metrik}
\begin{itemize}
    \item "Liegt in der Nähe von" ist kein eindeutiger Raumbezug.
    \item "Wenn man da lang fährt kommt als erstes Das Autohaus dann der Supermarkt" ist aufgrund der ordinären Skalierung für viele Fragestellungen unbrauchbar.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 5 - Geodätisches Bezugssystem}
Die Erde ist ein unregelmäßig dreidimensionales Gebilde, das nur in einer groben nährung als Kugel betrachtet werden kann.

Für eine geodätische Vermessung von Orten auf der Erdoberfläche benötigt man gute mathematisch physikalische Modelle der dreidimensionalen unregelmäßig gekümmten Erdoberfläche.

\subsubsection{Seite 6 - Geoid}
Dies ist ein geophysikalisches Modell, alle Punkte auf der Erde besitzen Potentia, dass sich aus der Kombination von Gravitationskraft und Zentrifukalkraft der Erde ergibt.

An Allen Punkten wird die Lotrechte (gedachte Linie zum Erdmittelpunkt) senkrecht geschnitten.

Die Geoidoberfläche ist nicht regelmäßig sondern aht eine flach wellige Oberfläche. Es werden aufgrund der Geoidform unterschiedliche Ellipsoid-Modelle für Regionen entwickelt.

\subsubsection{Seite 7 - Ellipsoidische Koordinatensysteme}
Für globale Bezugsprobleme kann vereinfacht eine Kugel angenommen werden.
Punkte werden dann mit geographischer Breite und Länge definiert.
Wobei  der Äquator und Greenwich als 0-Punkte dienen.

Das Kartesische 3D-Koordinatensystem hat den Erdmittelpunkt als Ursprung und der Äquator dient als X-Y-Ebene sowie einer Z-Achse als mittlere Rotationsache.
Für die Umrechnung von Kartesischen in Geographische Koordinatensysteme.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W2-Erfassung-von-Geodaten/pictures/kartesischeGeographsicheKoordinaten.png}
        \caption{kartesisches 3D-Koordinatensystem und geographischers Koordinatensystem}
        \label{kartesischeGeographsicheKoordinaten}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt

\end{figure}

\subsubsection{Seite 8 - Kartographische Koordinatensysteme}
Hierfür gibt es spezielle Transformationsverfahren, diese sind notwendig, da sich eine Ellipsoid-Oberfläche nicht verzerrungsfrei in eine Ebene abbilden lässt.

Die Grundprinzipien sind:
\begin{itemize}
    \item regional eine bestmögliche Approximation zu erreichen.
    \item diese einzelnen Teilstücke zu einem größeren Abbildungsgebiet zusammen zu setzen.
    \item im regionalen Bereich bestmöglich die Winkeltreue beibehalten um die realen Formen wiederzugeben.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 9 - Gauß-Krüger Koordinatensystem}
Dies ist eine zylindrisch-transversale Abbildung des Ellipsoiden.
Die Erdkugel wird auf den Zylinder-Mantel projeziert.

Die Abbildung erfolgt in 3$^\circ$ breiten Streifen (Deutschland befindet sich bei 6$^\circ$, 9$^\circ$, 12$^\circ$ und 15$^\circ$)

Der Abstand zum Äquator ist der Hochwert.

Der Abstand zum Hauptmeridian bezeichnet den Rechtswert.
Hier wird jedoch noch 500.000 hinzuaddiert um negative Zahlen zu vermeiden.
Vor diesen Wert wird dann noch die Nummer des Hauptmeridians gesetzt.

\subsubsection{Seite 10 - UTM Koordinatensystem}
Es ist ebenfalls eine tylindisch-transversale Abbildung und für die gesamte Erde zwischen dem 84$^\circ$ Nördlich und 80$^\circ$ Südlic des Äquators definiert.

Ein Streifen ist hier 6$^\circ$ breit und somit ist die Verzerrung Größer als beim Gauß-Krüger-System.Deutschland liegt in Zone 32 und 33.

Innerhalb jeder Zone gibt es Intervalle vom 8$^/circ$ welche mit einem Großbuchstaben bezeichnet werden. In diesen befindet sich wiederrum eine 100 x 100 km Zone.

\subsubsection{Seite 11 - Kartesisches Koordinatensystem}
Ein n-dimensionales kartesisches Koordinatensystem besteht aus parweisen rechtwinkligen zahlengeraden (Koordinatenachsen), die sich in ihrem Nullpunkt schneiden und die gleiche Maßeinheit besitzen.

Im Sinne der liniearen Algebra können solche n-Topel reelle Zahlen als Vektor aufgefasst werden.

\subsubsection{Seite 13 - Raster Modell}
Das Mosaik-Modell (Tesselation) ist eine Anammlung zwei- bzw. drei-dimensionaler Objekte unterschiedlicher Form und Größe.

Der wesentlioche Unterschied zum Vektor-Modell besteht aus:
\begin{itemize}
    \item die Maschen des Mosik-Modells sind jeweils eine flächenhafte Einheit mit homogener Eigenschaft.
    \item Das Vektor-Modell besteht besitzt eine Substruktur von Knoten und Kanten.
\end{itemize}
Ein unregelmäßiges Mosaik-Modell würde der realen Welt viel besser entsprechen, es ist jedoch ein regelmäßiges Maschen-Mosaik für die Berechnung leichter zu händeln.

Eine quadratische Masche wird hier als Rasterzelle oder Pixel(picture element) bezeichnet.

\subsubsection{Seite 14 - Weitere Begriffe im Raster-Modell}
Im drei-dimensionalen sind Voxel die Grundelemente, sie besitzen eine Länge, Breite und Höhe.

Anstelle von Rasterzelle wird häufig nur als Raster bezeichnet, wobei dies sich nur auf die Gitterpunkte bezieht.

\subsubsection{Seite 15 - Geometrie des Raster-Modells}
Zur Definition von Geometiren von Rasterzellen sind folgende Informationen relevant:
\begin{itemize}
    \item Ursprung des Rasters
    \item Orientierung des Rasters duch die Orientierung der Koordinatenachsen
    \item Rasterweite der Rasterzelle
\end{itemize}
Es wir innerhalb des Rasters die Lage der Rasterzelle als Tupel (i,j) beschrieben, der Bezug ist auf den Ursprung des Rasters zurückzuführen (0,0).
Dies hat den Vorteil, dass man mit diesen Werten effizientere Berechnungen duchführen kann.

\subsubsection{Seite 16 - Folgen der Raster-Modell-Geometrie}
\begin{itemize}
    \item punkthafte Geoobjekte lassen sich anhand der Geometrie des Raster-Modells nur nährungsweise darstellen.
    \item linien Objekte lassen sich nur als zusammenhängede Folgen von Rasterzellen darstellen, somit ist es unersichtlich ob es eine Linie oder eine gestrecke Fläche ist.
    \item flächenhafte Geoobjekte werden als Zell-Haufen mit geschlossenem Umriss dargestellt.
\end{itemize}
Je feiner die Raster-Struktur ist, desto genauer wird die Abbildung der realen Objekte. Dies steigert jedoch auch den Speicherbedarf und die Rechenleistung für die Verarbeitung.

\subsubsection{Seite 17 - Metrik im Raster-Modell}
Es gibt drei Möglichkeiten Distanzen zu erfassen:
\begin{itemize}
    \item[Kanten] Metrik, nach Häuserblock-Metrik: Die Distanz ist gleich der Mindestanzahl der überschrittenen Rasterzell-Kanten
    \item[Ecken-Kanten] Metrik, auch Schachbrett-Metrik: Die Distanz ist gleich der Mindestanzahl zu überschreitenden Rasterzell-Ecken und Rasterzell-Kante.
    \item[Euklidische] Metrik, hier ist ein gedanklicher Kunstgriff notwendig: der Mittelpunkt (Schwerpunkt) der Rasterzelle wird als Ausgangspunktpunkt genutzt um die direkte Entfernung zu berechnen.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 18 - Topologie im Raster-Modell}
Hier gibt es zwei sinnvolle Varianten:
\begin{itemize}
    \item[Kanten] Topologie, zwei Rasterzellen gelten als benachbart wenn sie eine gemeinsame Rasterzell-Kante besitzen.
    \item[Ecken-Kanten] Topologie, zwei Rasterzellen gelten als benachbart wenn sie eine gemeinsame Rasterzell-Ecke oder Rasterzell-Kante besitzen.  
\end{itemize}
In beiden Fällen kann man Nachbarn höhere Ordnung definieren, hier werden die Entfernungen gezählt.

\subsubsection{Seite 19 - Thematik im Raster-Modell}
Die Thematik kann sowohl layer-basiert als auch objekt-bezogen erfolgen. In jeder Schicht wird ein Attributwert meist als Grauwert abgebildet.

\subsubsection{Seite 20 - Vor- und Nachteile des Raster-Modells}
\begin{itemize}
    \item[+] gut geeignet für eine flächendeckende Erfassung der Variationen eines räumlichen Prozesses.
    \item[+] einfache duchführbarkeit von algebraischen Operationen
    \item[-] die Erfassung von Einzelobjekten sowie deren Topologie
    \item[-] große anfallende Datenmenden
    \item[-] aufwendige Koordinaten-Transformationen
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 21 - Vektor-Modell}
Es besteht aus einem zwei- oder drei-dimensionalen kartesischem Koordinatensystem mit einer euklidischen Metrik.

Punkte können im Raum exakt definiert werden, diese sind Topologisch gesehen 0 dimensionale Geoobjekte (Knoten). Ihnen können thematische Informationen angehängt werden.

\subsubsection{Seite 22 - Erweiterung des Vektor-Modells}
Eigentlich wird eine Linie mathematisch bescrhieben, dies kann jedoch für einen Flusslauf extram aufwendig sein. Deshalb begnügt man sich mit einer vergröberten geometrsischen Beschreibung der Linienform duch Zwischenpunkte.

Je nach Komplexität begnügt man sich mit mehr oder weniger solchen Stützupunkten.

\subsubsection{Seite 23 - Knoten-Kanten Topologie}
Die Verbindungen zweiter adjazenter (benachbarte) Knoten ist die Kante.
Entsprechend heißen diese Knoten dann inzident zur Linie.

Es handelt sich nicht um die Betrachtung der Geometrie sondern um die Frage der Nachbarschaft.
Zum Beispiel bei einen Busfahrplan ist die eigentliche Fahrstrecke egal, wichtig sind nur die Zugangspunkte bzw. Haltestellen.

Linien bzw. Kanten können gerichtet sein, dies ist möglicherweise für die Flussrichtung eines Gewässers relevant.

\subsubsection{Seite 24 - Polyline}
Durch verbundene Punkte entstehen Linien, aus diesen lassen sich belibig komplexe Strukturen die Polylinen (Linienzug) Bauen.

Um zweideutigkeit zu vermeiden sollten sich zwei Polygonzüge nicht überkreuzen, wenn es sich jedoch nicht vermeidenlässt sollten Schnittpunkte als weitere Zwischenpunkte eingefügt werden.

\subsubsection{Seite 25 - Netzwerkstrukturen}
Ihr kann man ebenfalls Attribute zur Beschreibung der Thematik angegängt werden.

Es lässt sich in Teilnetzwer (Flussgebiete) aufbauen, welche zu einem Grsamtnetz (Stromgebiet) zusammengesetzt werden kann.

Im Sinne der Graphentheorie können diese ungerichtet sowie auch gerichtet sein. Auch können Lnoten und Kanten mit Attributen versehen werden.

\subsubsection{Seite 26 - Polygon}
Dies ist ein geschlossener Linienzug, geometrisch ist dies eine Fläche und topologisch ein Umrisspolygon.

Ein Polygon kann Aussparungen (Inseln) besitzen und Attribute wie Flächengröße oder Umfang besitzen.Durch das Zusammenführen mehrerer Polygone entsthet eine areale Netzstruktur (unrgelmäßige Mosaiken, Tesselation).
Hier sollten Knoten und Kanten nicht doppelt erfasst werden.

Die topologische Integritätsprüfung ist eine Überprüfung auf regelhafte Bezeichnungen zwischen Knoten und Kanten, hier für wird die Euler-Gleichung verwendet.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{../W2-Erfassung-von-Geodaten/pictures/IntegritaetspruefungPolygone.png}
        \caption{Visualiserung der Polygonvarianten}
        \label{kartesischeGeographsicheKoordinaten}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt

\end{figure}

Es wird unterschieden zwischen:
\begin{itemize}
    \item offenes Polygon (polyline)
    \item konvexes Polygon
    \item konkaves Polygon
    \item überschlagendes Polygon
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 28 - Geometrie, Topologie, Thematik}
In vielen Fällen kann aus einer Geometrie eines Objekts die Topologie algorithmisch abgeleitet werden.

Hingegen ist die herleitung der Geometrie aus der Topologie aufgrund der fehlenden absoluten Lagedaten nicht möglich.
In der Topologie wird nur die Nachbarschaftseigenschaften gespeichert und nicht der Verlauf dieser Verbindung.

\subsubsection{Seite 29 - Vor und Nachteile des Vektor-Modelles}
\begin{itemize}
    \item[+] gute Modellierung von Einzelobjekten
    \item[+] beliebige geometrische Genauigkeit
    \item[+] Koordinatentranformationen sind einfacher
    \item[-] schlecht für die flächendeckende Erfassung von Datenmenden
    \item[-] aufwand für die Datenerfassund ist sehr hoch.
    \item[-] logische und algebrische Opertationen sind Aufwendiger     
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 30 - Hinweis zum Sprachgebrauch}
Es sollte eine klare Tennung zwischen den Begriffen der Topologie und Gemetrie geben:
\begin{itemize}
    \item[Topologie] Geometrie
    \item[Knoten] Punkt
    \item[Kante] Linie
    \item[Polygon] Fläche
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 31 - Hybrid-Modelle}
Der Vorteil beider Modele wird in einem Hybrid-Modell nutzbar.
Man kann das Untersuchungsgebiet in Teilgebiete mit verschiedener geometrischer Genauigkeit unterteilen (Segmentierung).

\subsubsection{Seite 32 - Vektor-Raster-Konvertierung}
Diese Konvertierung ist mit relativ eingachen Algorithmen durchführbar.
\begin{itemize}
    \item Über das Untersuchungsgebiet wird ein Raster gelegt.
    \item Ist die Rasterzelle vin einer Fläche so wird der Indize übertragen
    \item Wird die Rasterzelle von einer Kante geschnitten wird der Indize des größeren Anteils übernommen.
\end{itemize}

Folgende Probleme können hierbei auftreten:
\begin{itemize}
    \item zwei Vaktorobjekte sind nicht benachbart durch die grobe Rasteraufläsung ist dies jedoch im Raster-Modell nicht mehr ersichtlich.
    \item Kanten können diagonal verlaufen, daduch ensteht dann ein Treppenefekt.
    \item Kleine Flächen können komplett verschwinden.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 33 - Raster-Vektor-Konvertierung}
Der umgekehrte Weg der Konvertierung ist nur teilweise algorithmisch möglich, die Probleme sind:
\begin{itemize}
    \item Ist die Folge von 3 Rasterzellen ein Linienzug oder eine Fläche?
    \item Sind Eckzellen benachbart und somit eine Linie?
    \item Ist eine einzelne Zelle ein Punkte oder eine Fläche?
\end{itemize}
Meist wird diese Konvertierung am Montior per Hand durchgeführt.

\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Geometrische Beschreibung}
\begin{itemize}
    \item[SRS] spatial reference system (räumliches Bezugssystem)
    \item[Pixel] picture element 
    \item[Inseln] Aussparungen eines Polygons
    \item[Segmentierung]  Die Unterteilung eines Gebits in kleiner Bereiche.
\end{itemize}